

Guía de Derivadas - IME045 Regla de la Cadena

1. Ejercicio propuesto en el texto guía: Stewart, J. 7 Ed.
ejercicios de la sección 3.4 , página 206, ejercicio 72

Sea g una función dos veces derivable en cualquier $x \in \mathbb{R}$. Se define una nueva función f tal que

$$f(x) = xg(x^2)$$

- a) Calcule $f'(x)$

Solución: $f'(x) = g(x^2) + xg'(x^2)2x$

- b) (complete con V o F)

Decida si la siguiente afirmación es V o F: $f'(0) = g(0)$ V.....

- c) Determine la ecuación de la recta tangente al gráfico de f en el punto $P(0, f(0))$

Solución: $f(0) = 0$. Luego la recta tangente al gráfico de f en el punto $P(0, 0)$ es:

$$y = g(0)x$$

2. (marque la alternativa correcta)

Si $f(x) = \ln(x + \sqrt{1 + x^2})$, con $x \geq 0$, entonces:

a) $f'(0) = \frac{1}{2}$

b) $f''(0) = 1$

c) $f'(x) > 0, \forall x \in \mathbb{R}_0^+$.

d) $f'(x) < 0 \forall x \in \mathbb{R}$.

Solución: Como $f'(x) = \frac{1}{\sqrt{1 + x^2}}$ y $f''(x) = -x(1 + x^2)^{-3/2}$

entonces la alternativa correcta es: c)

3. Si $y = xe^{-x}$, entonces

a) $xy' = (1 - x^2)y$

b) $y'' + y' = e^x$

c) $y'(0) = -1$

d) $xy'' = (x - 2)y$

e) $y'' = (x - 2)e^{-x}$

Solución: Alternativa e)

De hecho:

Observe que si $y = xe^{-x}$, entonces $y' = e^{-x} - xe^{-x} = e^{-x} - y$.

Como $y' = e^{-x} - y \longrightarrow xy' = xe^{-x} - xy = y - xy = (1 - x)y$

por tanto la alternativa a) no es siempre verdadera.

Por otro lado $y(0) = 0$ y $y'(0) = 1 - y(0) = 1$, por lo que la alternativa c) es Falsa.

Si $y' = e^{-x} - y \longrightarrow y'' = -e^{-x} - y' \longrightarrow y'' = -e^{-x} - (e^{-x} - y)$

Es decir: $y'' = -2e^{-x} + y$

Calculando $y'' + y'$ se tiene: $y'' + y' = -e^{-x}$, por tanto la alternativa b) no se cumple.

Quedan dos alternativas : d) y e) . Decida.

4. a) Considere $H(x) = \frac{x^2}{2(1-x^2)}$ y $f(x) = \frac{x}{(1-x^2)^2}$

a.1) Calcule la derivada de f

Solución:

$$f'(x) = \frac{1 + 3x^2}{(1 - x^2)^3}$$

a.2) (sólo marque la alternativa correcta)

se afirma:

I: $H(x) = f'(x)$

II: $H'(x) = f(x)$

III: $H'(0) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h) - f(0)}{h}$

De las afirmaciones anteriores siempre son verdaderas:

i) sólo **I y III**

iii) **I, II y III**

ii) sólo **II y III**

iv) sólo **II** alternativa correcta

De hecho: Es claro que $H(x) = f'(x)$ no se cumple.

Por otro lado , si se cumple $H'(x) = f(x)$

y si analizamos la tercera afirmación: se tiene que el limite es 1 y la derivada $H'(0) = 0$

b) Si $U(x) = \frac{e^{\frac{x}{2}}}{x}$ entonces:

b.1) (Complete)

$$U'(x) = \frac{e^{\frac{x}{2}}(\frac{x}{2} - 1)}{x^2}$$

b.2) (en cada columna marque con una X la alternativa correcta)

| | | | | |
|---|-------------------------|---|---|-----------------------------------|
| X | $U'(-1) = -1.5e^{-0.5}$ | y | | $U'(x) < 0$ si $x > 2$. |
| | $U''(x) = x^{-3}e^x$ | | | $U'(x) > 0$, para todo $x > 0$. |
| | $U'(e) = 0$ | | X | $U'(2) = 0$ |

Verifique que $U''(x) = \frac{e^{\frac{x}{2}}(\frac{x^2}{4} - x - 2)}{x^3}$

5. (Sólo marque la alternativa correcta)

Se afirma:

I: Si $f(x) = \arctan(\sin(x))$ entonces $f'(\pi) = 0$

II: Si $f(x) = x + \frac{1}{x}$ entonces $f'(-1) = 2$

III: Si $f(x) = x^2\sqrt{100 - 2x}$ entonces $f'(x) = \frac{200x - 5x^2}{\sqrt{100 - 2x}}$

De las afirmaciones anteriores siempre son verdaderas:

a) sólo **I**

d) sólo **II y III**

b) sólo **II**

e) sólo **III** alternativa correcta

c) **I, II y III**

considere:

La afirmación I es Falsa

6. En cada caso, calcule $f'(x)$.

a) $f(x) = \left(\frac{a-x}{a+x}\right)^2$, donde a es una constante.

b) $f(x) = \frac{\ln(-x) - \ln(b)}{b}$, con b constante positiva.

c) $f(x) = e^{-3x} + x^2$

d) $f(x) = \arctan(2x) + (\tan(x))^2$

e) $f(x) = x \ln\left(\frac{1}{x}\right)$

f) $f(x) = \ln\left(\ln\left(\frac{1}{x}\right)\right)$

g) $f(x) = e^{x^2} \left(\frac{x^2+1}{x+3}\right)$

h) $f(x) = \sqrt{\frac{1-x}{1+x}}$